D'après les historiens, les correspondances entre les différentes monnaies romaines sont les suivantes~:
\begin{itemize}
  \item Un {\itshape  aureus}, une pièce d'or, vaut $25$ deniers d'argent.
  \item Un {\itshape denier}  vaut $4$ sesterces de bronze.
\end{itemize}
\begin{enumerate}
  \item En échangeant $227$ sesterces, combien de deniers pourrait-on obtenir~? 
  
  Reste-t-il des sesterces~?
  \item Pour posséder une somme d'au moins $473$ deniers, combien faut-il d'aureus~?
  \item Convertir $780$ sesterces en aureus et deniers.
  \item Convertir $\num{13290}$ sesterces en aureus, deniers et sesterces.
\end{enumerate}